\input{zapiski.tex}

\title{Algebra III}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\section{Kategorije}

\subsection{Definicija}
Najprej bomo vpeljali aksiome kategorije:
\begin{definicija}
	\hfill
\begin{enumerate}
	\item  Imamo neki razred objektov, ki ga označimo na primer s $\Kat$. Objekte tega razreda označimo npr. $A,B,\ldots\in\Kat$
	\item  Za poljubna dva objekta $A,B\in\Kat$ naj obstaja neka \textbf{množica}, ki jo označimo $\Hom(A,B)$ - elemente te množice označimo $f,g,\ldots\in\Hom(A,B)$
	\begin{opomba}
		Za elemente množice $\Hom(A,B)$ v splošnem ne privzamemo, da so preslikave, čeprav so natančno to v mnogih primerih kategorij. Obstaja pa še več (še bolj zanimivih) primerov, ko to ne bodo preslikave. Kljub temu pišemo:
		$$f\in\Hom(A,B) \iff f:A\to B \iff A \xrightarrow{f} B$$
	\end{opomba}
	\item Za poljubne tri objekta $A,B,C\in\Kat$ obstaja operacija $\circ$ (kolešček), ki morfizmoma
	$A\xrightarrow{f} B$ in $B \xrightarrow{f} C$
	priredi morfizem 
	$A\xrightarrow{g\circ f} C$
	in ima naslednje lastnosti:
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{asociativnost}: Če imamo $A\xrightarrow{f}B$,$B\xrightarrow{g}C$,$C\xrightarrow{h}D$, $A,B,C,D\in\Kat$, potem:
		$$h\circ(g\circ f) = (h\circ g)\circ f: A\to D$$
		\item \textbf{unitalnost}: Za vsak objekt $A\in\Kat$ obstaja natanko določen morfizem $A\xrightarrow{e_A}A$ z lastnostma:
		\begin{align*}
			e_A\circ f &= f &\forall A,B\in\Kat, B\xrightarrow{f} A \\
			g\circ e_A &= g &\forall A,C\in\Kat, A\xrightarrow{g} C \\
		\end{align*}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
Kategorija je neke vrste posplošen monoid.
\end{definicija}
\begin{opomba}
	Kadar bodo morfizmi res preslikave, bo lahko $\circ$ kar kompozitum in $e_A$ identična preslikava $A\to A$. Objekti so množice, morfizmi so preslikave. V tem primeru govorimo o konkretnih kategorijah.
\end{opomba}
\begin{primer}
	$\cat{Vek}_\RR$, $\cat{Vek}_\CC$, $\Gr$, $\Ab$ (abelove grupe), $\cat{Kol}$, $\cat{Top}$, $\cat{Mn}$
\end{primer}

\begin{opomba}
	Kadar je slučajno razred $\Kat$ tudi množica, govorimo o \textbf{mali kategoriji}.
\end{opomba}

\subsection{Funktorji}
Iz ptičje perspektive so kategorije videti kot neke vrste monoidi. Kaj je potem analogen pojem homomorfizmom monoidov? Odgovor: dve vrsti funktorjev: kovariantni in kontravariantni.

\begin{definicija}
	Imejmo dve kategoriji $\Kat$ in $\Kat'$. Tedaj je $F:\Kat\to\Kat'$ \textbf{kovariantni funktor}, če velja:
	\begin{enumerate}
		\item Funktor priredi vsakemu objektu $A\in Kat$ natanko določen objekt $F(A)\in\Kat'$
		\item Funktor priredi vsakemu morfizmu $A\xrightarrow{f}B$ nek natanko določen morfizem $F(A)\xrightarrow{F(f)}F(B)$. Drugače: $f\in \Hom(A,B)\Rightarrow F(f)\in\Hom(F(A),F(B))$
		\item Delovanje funktorja je usklajeno z operacijama $\circ$ na $\Kat$ in $\Kat'$, torej:
			\begin{align*}
				F(g\circ f) &= F(g) \circ F(f) & A,B,C\in\Kat, A\xrightarrow{f}B,B\xrightarrow{g}C \\
				F(e_A) &= e_{F(A)}  &\forall A\in\Kat
			\end{align*}
	\end{enumerate}
\end{definicija}

\begin{definicija}
	Imejmo dve kategoriji $\Kat$ in $\Kat'$. Tedaj je $F:\Kat\to\Kat'$ \textbf{kontravariantni funktor}, če velja:
	\begin{enumerate}
		\item Funktor priredi vsakemu objektu $A\in Kat$ natanko določen objekt $F(A)\in\Kat'$ (enako kot pri kovariantnem funktorju)
		\item $A\xrightarrow{f}B$: $F(A)\xleftarrow{F(f)}F(B)$. Drugače: $f\in \Hom_{\Kat}(A,B)\Rightarrow F(f)\in\Hom_{\Kat'}(F(B),F(A))$
		\begin{opomba}
			To pomeni, da kontravariantni funktor obrača smer puščic (kovariantni jih ohranja).
		\end{opomba}
		\item \begin{align*}
				F(g\circ f) &= F(f) \circ F(g) & A,B,V\in\Kat, A\xrightarrow{f}B,B\xrightarrow{g}C \\
				F(e_A) &= e_{F(A)}  &\forall A\in\Kat
			\end{align*}
	\end{enumerate}	
\end{definicija}

\begin{primer}
	Eden najbolj zanimivih in pogosto uporabljanih funktorjev je t.i. \textbf{funktor $\Hom$}, ki ima dve varianti - kovariantno in kontravariantno. Najprej si oglejmo kovariantni funktor $\Hom$. Ta slika:
	$$\Hom:\Kat\to\Mn$$
	Kjer je $\Kat$ poljubna kategorija. Izberemo neki objekt $A\in\Kat$.
	\begin{enumerate}
		\item $\Hom(A,\cdot)$ je funktor, ki vsakemu objektu $X\in \Kat$  priredi množico $\Hom_{\Kat} (A,X)\in\Mn$
		\item Za vsak $f\in \Hom_{\Kat} (B,C)$, $B,C\in\Kat$, bi radi postavili:
		$$ \Hom(A,f) \in \Hom_{\Mn}(\Hom_{\Kat}(A,B),\Hom_{\Kat}(A,C)) $$
		V $\Mn$ so morfizmi običajne preslikave (funkcije), torej iščemo navadno preslikavo:
		\begin{align*}
			\Hom(A,f) : &\Hom_{\Kat}(A,B) \to \Hom_{\Kat}(A,C) \\
						&(A\xrightarrow{g} B) \mapsto (A\xrightarrow{\Hom(A,f)g}V)
		\end{align*}
		Diagram v $\Kat$:
		$$ \xymatrix{
		 A \ar[r]^{g} \ar@{-->}[rd]_{\text{?}} & B \ar[d]^{f} \\
		 & C
		} $$
		Edino smiselno, kar lahko vzamemo na tem mestu je $f\circ g$, torej lahko definiramo $\Hom(A,f)g = f\circ g$. 

		\item $\Hom(A,\cdot)$ je kovariantni funktor, če dokažemo še usklajenost operacij. Radi bi dokazali $$\Hom(A,g\circ f) = \Hom(A,g)\circ\Hom(A,f)$$
		To pa enostavno sledi iz asociativnosti, saj:
		\begin{align*}
			[\Hom(A,g\circ f)]h &= (g\circ f) \circ h = \\
								&= g\circ (f \circ h) = \\
								&= \Hom(A,g)[f\circ h] = \\
								&= [\Hom(A,g)\circ\Hom(A,f)]h
		\end{align*}
		Vidimo tudi, da $\Hom(A,e_A) = e_A \circ h = h$, torej je $\Hom(A,e_A)$ identična preslikava (enota v $\Mn$) na $\Hom(B,C)$.
		\end{enumerate}
\end{primer}
\begin{primer}
	Poglejmo si še kontravariantni funktor $\Hom(\cdot, A): \Kat\to\Mn$
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{Definicija na objektih}:
			$$X\mapsto \Hom(X,A)$$
		\item \textbf{Definicija na morfizmih}:
			Za $f\in\Hom_{\Kat}(X,Y)$ je $\Hom(f,A)$ preslikava iz $\Hom_{\Kat}(Y,A)$ v $\Hom_{\Kat}(X,A)$.
			Predstavimo z diagramom:
			$$ \xymatrix{
		 		X \ar[d]_{f} \ar@{-->}[r]^{g\circ f} & A \\
		 		Y \ar[ur]_{g}
 			}
 			$$
 			Torej lahko definiramo $\Hom(f,A)g = g\circ f$
 		\item Lastnosti:
 			\begin{align*}	
 			\xymatrix{
 				X \ar[d]_{f} \ar@{-->}[rd]^{} \\
 				Y \ar[d]_{h} \ar@{-->}[r]_{g\circ f} & A \\
 				Z \ar[ur]_{f}
 			} && \xymatrix{
 				X \ar[d]_{e_X} \ar@{-->}[r]^{e_X\circ f = g} & A \\
 				X \ar[ur]_{g}
 			}	
 			\end{align*}
 			Enako kot prej premislimo, da $\Hom(h\circ f,A)g = \Hom(f,A)(\Hom(h,A)g)$, $\Hom(e_X,A)$ pa je identična preslikava iz $\Hom(X,A)$ sama vase.
	\end{enumerate}
\end{primer}

\subsection{Univerzalne lastnosti}
\begin{definicija}
	Objekta $A,B\in\Kat$ se imenujeta ekvivalentna, če obstajata taka morfizma $f\in\Hom(A,B)$ in $g\in\Hom(B,A)$, da $f\circ g = e_B$ in $g \circ f = e_A$. V primeru konkretnih kategorij sta $f$ in $g$ obrnljivi preslikavij in je $f = g^{-1} \iff g = f^{-1}$.
\end{definicija}
\begin{trditev}
	\label{trditev:131}
	Ekvivalentnost je ekvivalenčna relacija na objektih kategorije.
	\proof \hfill
	\begin{enumerate}
		\item Refleksivnost: očitno - uporabimo $A\xrightarrow{e_A}A$
		\item Simetričnost: očitno, ker $A$ in $B$ nastopata simetrično v definiciji.
		\item Tranzitivnost: Naj bo $A\xrightarrow{f}B$, $A\xleftarrow{g}B$, $B\xrightarrow{h}C$ in $B\xleftarrow{k}C$, tako da $f\circ g = e_B$, $g\circ f = e_A$, $h\circ k = e_C$ in $k\circ h = e_B$. Potem imamo: $A\xrightarrow{h\circ f}C$ in $A\xleftarrow{g\circ k}c$
		\begin{align*}
			(h\circ f)\circ(g\circ k) &= h \circ k = e_C \\
			(g\circ k)\circ(h\circ f) &= g \circ f = e_A
		\end{align*}
		\qed
	\end{enumerate}
\end{trditev}

Če obstaja v kategoriji tak $U\in\Kat$, da za vsak objekt $X\in\Kat$ velja, da ima $\Hom(U,X)$ natanko en element, potem rečemo, da je objekt $U$ univerzalni objekt. 

\begin{trditev}
	\label{trditev:132}
	Če ima kategorija $\Kat$ univerzalen objekt, potem so si vsi univerzalni objekti ekvivalentni. Torej lahko rečemo, da do ekvivalentnosti natančno obstaja en sam univerzalni objekt.
	\proof
	Naj bosta $U$, $V$ poljubna univerzalna objekta. Tedaj zagotovo obstaja $f\in\Hom(U,V)$ in $g\in\Hom(V,U)$. Vidmo: $f\circ g\in\Hom(V,V)$. $g\circ f\in\Hom(U,U)$. Obe množici pa gotovo vsebujeta $e$ po aksiomih za kategorije. Ker sta pa po definiciji univerzalnega objekta ti dve množici singeltona, vidimo:
	\begin{align*}
		f\circ g &= e_V \\
		g\circ f &= e_U 
	\end{align*}
	\qed
\end{trditev}
V teoriji kategorij za vsak pojem obstaja ``kopojem'', ki ga dobimo tako, da obrnemo puščice. 
\begin{definicija}
	Če v kategoriji $\Kat$ obstaja tak $U\in\Kat$, da je $\Hom(X,U)$ enoelementna množica za vsak $X$, potem pravimo, da je $U$ kouniverzalni objekt. 
\end{definicija}

\begin{trditev}
	Če obstaja v $\Kat$ kouniverzalni objekt, potem so si vsi kouniverzalni objekti ekvivalentni.
\end{trditev}


Netrivialen primer univerzalne lastnosti ob katerem bomo spoznali tudi netrivialen primer kategorije, ki ni konkretna. Primer bomo vzeli iz teorije grup. Za $G$ grupo, $H\edinka G$ imenujemo podgrupo edinko (oz. normalno podgrupo). Imamo $\varphi: G\to G/H$ kanonični epimorfizem oz. projekcija. Ta kanonični epimorfizem ima univerzalno lastnost: 
$$
\xymatrix{
G \ar[d]_\phi \ar[r]^f &G'\\
G/H \ar@{.>}[ur]_{\overline f}}
$$
Torej, če $f:G\to G'$ poljuben homomorfizem, ki zanj velja da $\ker f\supset H$, potem v diagramu obstaja natanko en $\overline f$, za katerega ta diagram komutira (v $\Gr$). Kako bi to povedali v jeziku kategorij? Pri tem bi radi uporabili pojem univerzalnega objekta. Očitno bomo morali fiksirati (izbrati) neko grupo $G$ ternjeno neko podgrupo edinko $H\edinka G$. Tvorimo kategorijo in jo označimo npr. $\Gr(H\subset G)$. Njeni objekti bojo urejeni pari $(f,G')$, kjer je $G'\in \Gr$ poljubna, $f\in \Hom_{\Gr}(G,G')$ in $\ker f\supset H$. Morfizmi med $(f,G')$ in $(f',G'')$ bodo takšni $\alpha$, za katere velja: $\alpha\in\Hom_{\Gr}(G',G'')$, hkrati pa mora komutirati diagram:
$$
\xymatrix{
G \ar[d]_{f'} \ar[r]^f &G' \ar[dl]^{\alpha}\\
G''}
$$
t.j. natanko tedaj, kadar $f' = \alpha\circ f$. Vidimo, da je $\Hom_{\Gr(H\subset G)}((g,G'),(f',G''))$ množica. Definirajmo še operacijo $\circ$. Naravno je vzeti kar kompozitum iz $\Gr$, vendar moramo preveriti, če je dobro definirano. 
$$
\xymatrix{
& G \ar[dl]_{f''} \ar[d]^{f'} \ar[dr]^{f} & \\
G''' &  G'' \ar[l]^{\beta} & \ar[l]^{\alpha}  G'  \ar@{.>}@/^2pc/[ll]^{\beta\circ\alpha}}
$$
Vsi stranski trikotniki komutirajo, torej tudi zunanji trikotnik komutira. Temu se reče dokaz z diagrami (\textit{diagram chasing}). V kategoriji $\Gr(H\edinka G)$ je $(\phi,G/H)$ univerzalni objekt.
\subsection{Produkt in koprodukt}
\begin{definicija}
	Naj bo $\Kat$ poljubna kategorija (pozor: ne obstaja zmerom). Bodi $\{A_\lambda\}_{\lambda\in J}$ poljuben nabor objektov izbrane kategorije $\Kat$, kjer je $J$ poljubna indeksna \textit{množica}. Bodi $H$ neki objekt kategorije $\Kat$ in imejmo morfizme $p_\lambda: H \to A_\lambda$. Če velja, da za vsak objekt $A\in \Kat$ skupaj z naborom morfizmov $f_\lambda: A\to A_\lambda$, za vsak $\lambda\in J$ (iz $\Kat$) obstaja natanko en morfizem $\alpha: A\to H$, za katerega vsi diagrami
	$$
	\xymatrix{
	A \ar[r]^{f_\lambda} \ar[d]_\alpha & A_\lambda \\
	H \ar[ur]_{p_\lambda} }
	$$
	komutativni v $\Kat$, potem rečemo, da je objekt $H$ skupaj z morfizmi $p_\lambda: H\to A_\lambda$ za vsak $\lambda \in J$ \textbf{produkt} v kategoriji $\Kat$ objektov $\{A_\lambda\}_{\lambda\in J}$, če seveda obstaja. V tem primeru označimo (nekoliko poenostavljeno):
	$$H=\prod_{\lambda\in J} A_\lambda$$
\end{definicija}
\begin{definicija}
	V kategoriji $\Kat$ izberemo nak nabor objektov $\{A_\lambda\}_{\lambda J}$, kjer je $J$ poljubna indeksna množica. Temu naboru priredimo novo kategorijo $\Kat(A_\lambda,\lambda\in J)$. Objekti te kategorije so nabori $(A; f_\lambda, \lambda \in J)$, kjer je $A\in \Kat$ poljuben, $f_\lambda:A\to A_\lambda$ pa morfizmi iz $\Kat$. Morfizmi med $(A;f_\lambda, \lambda \in J)\xrightarrow{\alpha}(A';f_\lambda',\lambda\in J)$ pa so tisti izmed morfizmov $\alpha\in\Hom_{\Kat}(A,A')$, za katere v $\Kat$ komutirajo vsi diagrami 
	$$
	\xymatrix{
	A \ar[d]_\alpha \ar[r]^{f_\lambda} & A_\lambda \\
	A' \ar[ur]_{f'_\lambda}
	}
	$$
	Operacija $\circ$ je podedovana iz $\Kat$.
\end{definicija}
\begin{izrek}[Kategorična definicija produkta]
	\label{izrek:14}
	Če v kategoriji $\Kat$ obstaja produkt objektov $\{A_\lambda\}_{\lambda \in J}$ in je podan z objektom $H\in\Kat$ skupaj z morfizmi $p_\lambda\in\Hom_{\Kat}(H,A_\lambda)$, $\lambda\in J$, potem je nabor $(H;p_\lambda,\lambda\in J)$ kouniverzalni objekt kategorije $\Kat(A_\lambda;\lambda \in J)$.
\end{izrek}
Iz izreka \ref{izrek:14} sledi, da smemo za produkt uporabiti trditev \ref{trditev:132}, da so univerzalni objekti vsi med seboj enolično določeni, torej so do ekvivalenčnosti objektov enolično določeni s svojo definicijo. V tem primeru: objekt je določen do ekvivalenčnosti natančno v $\Kat$ in tudi morfizmi $p_\lambda$ so v nekem smislu enolični. Namreč: Če bi imeli dva taka objekta, $H$ in $H'$, prvi skupaj z morfizmi $p_\lambda, \lambda\in J$, drugi skupaj z morfizmi $p'_\lambda,\lambda\in J$, potem bi obstajal ne samo morfizma $H\xrightarrow{\alpha}$, $H'\xrightarrow{\beta} H$, ki bi dokazobala ekvivalenco $\alpha\circ\beta = e_H$, $\beta\circ\alpha = e_{H'}$ (v $\Kat$), temveč bi veljalo še več:

$$\xymatrix{
	H \ar[d]_\alpha \ar[r]^{p_\lambda} & A_\lambda \\
	H' \ar[ur]_{p'_\lambda}
}\,\,\, \xymatrix{
	H  \ar[r]^{p_\lambda} & A_\lambda \\
	H' \ar[u]^\beta \ar[ur]_{p'_\lambda}
}$$

Vsi ti diagrami komutirajo v $\Kat$. Torej so tudi te preslikave v tem smislu enolične. Zato jim včasih pravimo \textit{kanonične projekcije}.
\begin{primer}
	Vzamemo $\Gr$, $\{G_\lambda\}_{\lambda \in J}$, $J$ poljubna indeksna množica, elementi so grupe. $H$ naj bi bil načeloma kartezični produkt $\prod_{\lambda\in J} G_\lambda$. Elementi so $(g_\lambda)_{\lambda\in J}$ (zaporedja po indeksni množici $J$), vpeljemo operacijo po komponentah:
	$$(g_\lambda) \circ (g'_\lambda) = (g_\lambda \circ g'_\lambda)$$
	Preverimo, da je to res grupa: asociativnost, obstoj enote, splošna obrnljivost. Definirajmo še projekcije:
	\begin{align*}
	 	p_\lambda:& \prod_{\mu \in J} G_\mu \to G_\lambda \\
	 	          p_\lambda:& (g_\mu)_{\mu\in J} \mapsto g_\lambda
	 \end{align*} 
	 Doma preverimo, da je to res morfizem. Preveriti moramo univerzalno lastnost. Izberimo poljubno grupo $A$ skupaj z morfizmi $f_\lambda:A\to G_\lambda$. Radi bi našli preslikavo $\alpha:A\to H$, za katero bodo komutirali vsi diagrami
	 $$\xymatrix{
	A \ar[d]_\alpha \ar[r]^{f_\lambda} & G_\lambda \\
	H \ar[ur]_{p_\lambda}
	}$$
	Dokazati pa moramo še, da je $\alpha$ ki izpolnjuje te pogoje en sam. Najprej poskusimo dokazati enoličnost: Radi bi definirali $\alpha: A\to H$, pri tem pa $f_\lambda A\to G_\lambda$. Za to vemo, da mora biti $p_\lambda(\alpha(a))=f_\lambda(a)$. Zato je edina možnost definicije $\alpha(a) = (f_\lambda(a))_{\lambda \in J}$. S tem smo dokazali enoločnost in dovili idejo za dokaz eksistence. Postavimo $\alpha(a)=(f_\lambda(a))_{\lambda \in J}$. Preverimo, da je dobro definirano, morfizem v $\Gr$ in izpolnjuje pogoje. Ta konstrukcija se imenuje direktni produkt grup.
\end{primer}
Če v vseh definicijah in izrekih tega razdelka doslej obrnemo vse puščice, dobimo pojem ``koprodukta''.
\begin{definicija}
	$\Kat$ $\{A_\lambda\}_{\lambda\in A}$, $A_\lambda\in\Kat$ kjer za vsak $\lambda\in J$, kjer je množica indekov, objekt $H$ skupaj z morfizmi $A_\lambda\xrightarrow{j_\lambda}H$ za vsak $\lambda\in J$ poimenujemo koprodukt objektov $A_\lambda$ (če seveda obstaja), kadar so izpolnjeni naslednji pogoji:
	Za vsak objekt $A\in\Kat$ skupaj z morfizmi $A_\lambda\xrightarrow{t_l\lambda}A$ za vsak $\lambda\in J$ naj obstaja natanko en morfizem $H\xrightarrow{\beta}A$, za katerega komutirajo v $\Kat$ vsi diagerami:
	$$\xymatrix{
	H \ar@{.>}[d]_\beta & A_\lambda \ar[l]_{j_\lambda} \ar[dl]_{t_\lambda} \\
	A 
	}$$
	Drugače povedano $\beta\circ j_\lambda = f_\lambda$. 
\end{definicija}
\thisjustin{Manjka I in II za univerzalno lastnost - glej produkt in obrni puščice} 
Operacije $\circ$ je kar $\circ$ iz $\Kat$, imamo asociativnost in obstoj enote.
\begin{izrek}
	\label{izrek:142}
	Če v kategoriji $\Kat$ obstaja koprodukt družine objektov $\{A_\lambda\}_{\lambda\in J}$ in je enak $H\in\Kat$ skupaj z morfizmi $j_\lambda:A_\lambda\to H$ za vsak $\lambda\in J$, potem je $(H;j_\lambda,\lambda\in J)$ unverzalni objekt kategorije $\Kat(A_\lambda;\lambda\in J)$
\end{izrek}
V kakšnem smislu je zdaj koprodukt enolično določen? Če imamo dva koprodukta $(H;j_\lambda,\lambda\in J)$ in $(H';j_\lambda',\lambda\in J)$
$$ \xymatrix{
	A_\lambda \ar[dr]_{j'_\lambda} \ar[r]^{j_\lambda} & H \ar@{.>}[d]^{\exists!\alpha} \\
	&           H' 
} \xymatrix{
	 H  & A_\lambda \ar[dl]^{j'_\lambda} \ar[l]_{j_\lambda} & \\
	           H' \ar@{.>}[u]^{\exists!\beta} &
} $$
Tako je $\alpha\beta = e_{H}$ in $\beta\alpha = e_{H'}$
$\alpha$ in $\beta$ spletata morfizme $j_\lambda$ in $j_\lambda'$.
\begin{primer}
	Zgled koprodukta v $\Ab$. Konstrukcija koprodukta je v splošnem bolj zahtevna, zato si oglejmo le poseben primer, kjer imamo končno družino $G_1, G_2, \ldots, G_n$. V tem primeru se definicija koprodukta ujema z definicijo produkta. S stališča kategorije grup je to isto, s stališča teorije kategorij pa nekaj drugega.
	Imamo:
	$$\coprod_{i=1}^n G_i = G_1 \times G_2 \times \cdots \times G_n$$
	z operacijo po komponentah. Iščemo ``kanonične'' morfizme $j_k:G_k\to\coprod_{i=1}^n G_i$, $j_k: g\mapsto(e_1,e_2,\ldots,g,\ldots,e_n), G_i\to H$, pri katerem bodo komutirali vsi tisti diagrami. ``Splača'' se najprej dokazati enoličnost. Denimo torej, da tak $\alpha$ obstaja in ga izračunajmo:

	$$\alpha(g_1,\ldots,g_n) \mapsto f_1(g_1) \circ f_2(g_2) \circ \cdots \circ f_n(g_n) $$
	Kjer je $\circ$ množenje v grupi. Potem je enoličen (v $\Gr$ bi imeli $n!$ možnosti). To vzamemo za definicijo $\alpha$, torej obstaja.
	V tem primeru je ta objekt isti mot direktni produkt, le morfizme je treba zamenjati (imeli bi morfizme $G_1\oplus G_2\oplus\cdots\to G_j$, $g_1\oplus g_2\oplus \cdots g_n\mapsto g_j$
\end{primer}
\subsection{Prosti objekt}
\begin{definicija}
	Naj bo $\Kat$ konkretna kategorija (njeni morfizmi so ``tudi'' množice in morfizmi so ``tudi'' preslikave med njimi). Nadalje fiksiramo neko množico, označimo z $M$. Radi bi definirali pojem prostega objekta v kategoriji $\Kat$ nad množico $M$. Prosti objekt (če obstaja) bomo označili z $F\in \Kat$ podan pa bo skupaj z neko preslikavo $j:M\to F$. Ker je $F$ tudi množica, lahko govorimo o preslikavah množice $M$ v množico $F$. Za prosti objekt bomo privzeli, da ima naslednjo univerzalno lastnost: Za poljuben nadaljnji objekt $A\in Kat$ skupaj s preslikavo $f:M\to A$ mora obstajati natanko en morfizem $\overline f: F \to A$, da komutira diagram (v $\Mn$):
	$$
		\xymatrix{
			M \ar[r]^j \ar[d]_f & F \ar@{-->}[dl]^{\exists!\overline f} \\
			A
		}
	$$ 
	Torej, da $f = \overline f \circ j$, kjer je kolešček običajni kompozitum preslikav. Opazimo, da lahko prosti objekt definiramo kategorično. Vpeljemo novo kategorijo $\Kat(M)$
	\begin{enumerate}
		\item Objekti so urejeni pari $(A,f)$, kjer je $A\in\Kat$, $f:M\to A$ neka preslikava.
		\item Morfizme te kategorije $\alpha\in\Hom((A,f), (B,g))$ izberemo izmed morfizmov $\alpha \in \Hom_{\Kat}(A,B)$, da vzamemo tiste, za katere v $\Mn$ komutira:
		$$
		\xymatrix{
			M \ar[r]^{f} \ar[d]_{g} & A \ar[dl]^{\alpha} \\
			B
			}
		$$
		Torej, da $g = \alpha \circ f$, kjer je kolešček običajni kompozitum. 
		\item Kolešček je definiran, kot v $\Kat$ in ker je to konkretna kategorija, je to običajni kompozitum.
	\end{enumerate}
\end{definicija}
\begin{izrek}
	\label{izrek:151}
Objekt skupaj s preslikavo $j:M\to F$ je prosi objekt v kategoriji $\Kat$ natanko tedaj, ko je par $(F,j)$ univerzalni objekt kategorije $\Kat(M)$.
\end{izrek}
V nadaljevaju bomo dokazali, da v $\Gr$ obstaja prosti objekt nad poljubno množico. Lažje je najti prosti objekt v kategoriji polgrup $\cat{SemiGr}$. Tam za elemente vzamemo kar besede. Tam za elemente vzamemo kar besede $x_1x_2x_3\ldots x_n$, kjer množico $M$ vzamemo za kot ``abecedo''. Dve besedi množimo s konkatenacijo. Podobno deluje tudi za monoide (imamo prazno besedo).  
Če želimo nekaj podobnega narediti v grupi, se nam zaplete, ker potrebujemo vsesplošno obrnljivost. Začetni množici $M$ najprej dodamo njene obrate. Namislimo si ``še eno'' množico, ki jo označimo $M^{-1}$ - to je v bistvu poljubna $M$ ekvipolentna množica, ki je z njo disjunktna. Preslikavo med njima označimo z \begin{align*}
	.^{-1}&: M\to M^{-1} \\
	.^{-1}&: x\mapsto x^{-1}
\end{align*}
Inverzno preslikavo označimo z isto oznako, torej:
\begin{align*}
	.^{-1}&: M^{-1}\to M \\
	.^{-1}&: y\mapsto y^{-1}
\end{align*}
Če sedaj vzamemo disjunktno unijo $X:=M \amalg M^{-1}$, dobimo preslikavo $^{-1}$, definirana na vsem $X$ in je sama sebi inverz. Zdaj pa tvorimo besede s $X$ kot abecedo. Besede bi radi krajšali. Če se kjerkoli v besedi pojavi $x x^{-1}$, ju izbrišemo. Množico vseh okrajšanih besed označimo z $F$. Naslednji korak je, da iz $F$ naredimo grupo. Vzamemo dve okrajšani besedi:
\begin{align*}
	x &:= x_1x_2\ldots x_n \\
	y &:= y_1y_2\ldots y_m
\end{align*}
Potem to besedo reduciramo in po končno mnogo korakih dobimo okrajšano besedo. To (konkatenacija + krajšaje) označimo za operacijo $\circ$. Preverimo njene lastnosti:
\begin{enumerate}
	\item Obstoj enote: $\emptyset$ je prazna beseda, očitno enota za $\circ$
	\item Vsesplošna obrnljivost: 
	\begin{align*}
	(x_1x_2\ldots x_n) \circ (x^{-1}_n x^{-1}_{n-1} \ldots x^{-1}_1) &= x_1x_2\ldots x_n x^{-1}_n x^{-1}_{n-1} \ldots x^{-1}_1 \\
	&= x_1x_2\ldots x_{n-1} x^{-1}_{n-1} \ldots x^{-1}_1 \\
	&= \cdots = \\
	&= x_1x^{-1}_1 = \\
	&= \emptyset
	\end{align*}
	\item Asociativnosti pa ni tako lahko dokazati. Problem, je če se krajšanja med prvim in drugim faktorjem križajo s krajšanjem med drugim in tretjim, kar nas privede do nehvaležnega kombinatoričnega premišljevanja. Raje uporabimo t.i. ``levo regularno reprezentacijo'' množice $F$. To bo preslikava $\lambda: F\to \mathscr S(F)$, kjer $\mathscr S(F)$ označi družino vseh bijektivnih preslikav (simetrična grupa).
	Poglejmo kako $\lambda$ deluje na okrajšani besedi. 
	\begin{align*}
		\lambda(x)( x_1 x_2 \ldots x_n) &= \begin{cases}
			x x_1 x_2 \ldots x_n & x \neq x_1^{-1} \\
			x_2 x_3 \ldots x_n & \mbox{sicer}
		\end{cases} \\
		\lambda(y_1y_2\ldots y_m)( x_1 x_2 \ldots x_n) &= \lambda(y_1)(\lambda(y_2)(\cdots(\lambda(y_n)(x_1x_2\ldots x_n)\cdots) = \\
		&= (y_1y_2\ldots y_m)\circ( x_1 x_2 \ldots x_n)
	\end{align*}
	$\lambda$ je torej preslikava $F\to\mathscr S(F)$, Kam se slika operacija oklešček na F:
	\begin{align*}
		\lambda(x\circ y) &= \lambda(x_1) \circ \cdots \circ \lambda(y_m) \\
		\lambda(x) &= \lambda(x_1) \circ \lambda(x_2) \circ \cdots \lambda(x)
	\end{align*}
	$\lambda$ je torej operacija, ki je:
	\begin{enumerate}
		\item injektivna
		\item $\circ$ na $F$ slika v operacijo kompozitum na $\mathscr S(F)$,
		\item $\emptyset$ slika v identično preslikavo
		\item obrat se slika v obratno preslikavo
	\end{enumerate}
	Slika je seveda izomorfna $F$, ker je $\mathscr S(F)$ grupa, je bila operacija $\circ$ asociativna.
\end{enumerate}
Pokazali smo, da ima konstrukcija strukturo grupe. Preverimo še, če je res prosta v kategoričnem smislu. Kaj bomo vzeli za ``kanonično'' presliikavo $j$. To naj bo kar identična preslikava  $j: x\mapsto x$. Preverimo univerzalno lastnost. Naj bo $G$ poljubna grupa in $f:M\to G$ poljubna prelikava. Najprej poskusimo dokazati enoličnost $\overline f:G \to G$ homomorfizma grup, da je $\overline f \circ j = f$.
\begin{align*}
	\overline f(x_1x_2\ldots x_n) &= \overline f(x_1) \overline f(x_2) \cdots \overline f(x_n) \\
	\overline f(x_i) &= \begin{cases}
		f(x_i) & x_i \in M \\
		f(x_i^{-1})^{-1} & x_i \in M^{-1} \\
	\end{cases}
\end{align*}
Enoličnost imamo, zdaj pa to vzamemo za definicijo in imamo tudi obstoj.
\begin{primer}
	Grupe generirane z generatorji in relacijami. Recimo, da imamo dva generatorja $a,b$, potem načeloma vzamemo vse besede $a,b,a^{-1},b^{-1}$. Podmnožica proste grupe, ki izpolnjuje določene relacije, je včasih podgrupa edinka, tedaj je iskana grupa $F/H$
\end{primer}
\begin{opomba}
	V kategoriji $\Ab$ je konstrukcija prostega objekta mnogo bolj enostavna.
\end{opomba}
\section{Moduli}
\begin{definicija}
	Imamo neki kolobar $K$, ki ni nujno komutativen, navadno pa bomo zahtevali obstoj enote za množenje $1\in K$ in imamo abelovo grupo $(M,+)$. OBe strukturi povezuje zunanje množenje $K\times M\to M$, $(\lambda,x)\mapsto \lambda x$. Kadar pišemo množenje na levi, je $M$ levi $K$-modul, kadar pa na desni $(\lambda,x)\mapsto \lambda x$, pa desni $K$-modul.
	Pri tem morajo biti izpolnjeni naslednji aksiomi:
	\begin{enumerate}
		\item[A1] Distributivnost seštevanja v modulu glede na množenje:
		$$\lambda(x+y) = \lambda x + \lambda y$$
		\item[A2] Distributivnost seštevanja v kolobarju glede na množenje:
		$$(\lambda+\mu)x = \lambda x+\mu x$$
		\item[A3] Asociativnost:
		$$\lambda(\mu x) = (\lambda \mu) x$$
		\item[A4] Unitalnost
		$$1_K\cdot x = x$$
	\end{enumerate}
	Kadar imamo desni $K$-modul:
	\begin{enumerate}
		\item[A1] enako
		\item[A2] enako
		\item[A3] v splošnem ne bo enaka:
		$$(x\mu)\lambda = x(\mu\lambda)$$
		Desna in leva sociativnost se ujemata le v primeru, ko je $K$ komutativen.
		\item[A4] enako
	\end{enumerate}
\end{definicija}
Na module radi pogledamo tudi (poleg klasične definicije) še na en način, ki je nekoliko bolj ``s ptičje perspektive''. Vpeljemo delovanje (\textit{action}) kolobarja $K$ na abelovi grupi. Za začetek povemo levi primer: $x\mapsto \lambda x$ je množenje z $\lambda$. Kakšne lastnosti ima ta preslikava, kot preslikava $M\to M$? Ta preslikava je endomorfizem abelove grupe $(M,+)$, saj 
\begin{align*}
 	\lambda(x+y) = \lambda x + \lambda y
 \end{align*} 
 Torej lahko A1 izrazimo tudi: $(x\mapsto \lambda x)\in\operatorname{End}(M,+)$. Poglejmo sedaj preslikavo 
\begin{align}
 \label{eq:moduli_1}
 \lambda\mapsto(x\mapsto (x\mapsto\lambda x)) 
\end{align}
 Katere lastnosti ima ta preslikava?
 \begin{enumerate}
 	\item[A2] Vsota dveh elementov $K$ se slika v vsoto dveh endomorfizmov.
 	\item[A3] Produkt dveh elementov $K$ se slika v kompozitum dveh preslikav.
 	\item[A4] $1$ se slika v identično preslikavo.
 \end{enumerate}
 Če iz $\operatorname{End}$ naredimo kolobar za seštevanje endomorfizmov in za kompozitum, potem je \eqref{eq:moduli_1} unitalni kompozitum kolobarjev.
 \begin{trditev}
 	Če je $M$ levi $K$-modul , potem je preslikava $K\to\operatorname{End}(M,+)$, $\lambda\mapsto(x\mapsto \lambda x)$ unitalni homomorfizem kolobarjev.
 \end{trditev}
 \begin{definicija}
 	Vsak unitalni homomorfizem kolobarjev $K\to \operatorname{End}(M,+)$ se imenuje levo delovanje kolobarja $K$ na abelovi grupi $M$. 
 \end{definicija}
 \begin{izrek}
 	Levi $K$-moduli so podani natanko z delovanji kolobarja $K$ na abelovi grupi $M$.
 	\proof[Nazaj] $K\to\operatorname{End}(M)$, $\lambda\mapsto (x\mapsto \lambda x)$. Ker je $(x\mapsto\lambda x)\in\operatorname{End}(M)$, sledi A1.
 	Ker je $\lambda\mapsto (x\mapsto \lambda x)$ unitalni homomorfizem kolobarjev, se vsota slika v vsoto, torej A2, množenje s $K$ se slika v $\circ$, torej A3 in $1$ se slika v identično preslikavo, torej A4.
 	\qed
 \end{izrek}
 To nam porodi ``sodobno definicijo'' levega $K$-modula: Imamo abelovo grupo skupaj z delovanjem $K$ na njej. Analogno lahko definiramo desni $K$-modul.
 \begin{primer}
 	Vektorski prostor je modul nad obsegom, ki prav tako ni nujno komutativen. Če je komutativen, potem imamo najbolj dobro znan primer iz Algebre 1.
 \end{primer}
 \begin{primer}
 	Naj bo $(A,+)$ poljubna abelova grupa, v kateri zmeraj lahko seštevamo in odštevamo elemente. Nad $\ZZ$ definiramo zunanje množenje:
 	\begin{align*}
 		   nx &= \overbrace{x + x + \cdots + x}^n \\
 		(-n)x &= \overbrace{-x - x - \cdots - x}^n 
 	\end{align*}
 Trivialno preverimo, da so aksiomi izpolnjeni. Torej je vsaka abelova grupa $\ZZ$-modul.
 \end{primer}
 \begin{primer}
 	Naj bo $K$ poljuben kolobar. Ker je kolobar, je abelova grupa za $+$. Torej je $K$-modul (levi ali desni):
 	\begin{align*}
 		K\times(K,+)&\to(K,+) \\
 		(\lambda,\mu) &\mapsto \lambda \mu \\
 		(\lambda,\mu) &\mapsto \mu\lambda
 	\end{align*}
 	Podmoduli (levi ali desni) so levi oz. desni ideali kolobarja, potem pa so tudi kvocienti moduli. 
 \end{primer}
 \begin{primer}
 	Naj bo $K$ kolobar. Potem je $K^n$  $K$-modul (levi ali desni):
 	\begin{align*}
 		\lambda(\xi_1,\xi_2,\ldots,\xi_n) = (\lambda\xi_1,\lambda\xi_2,\ldots,\lambda\xi_n) \\
 		(\xi_1,\xi_2,\ldots,\xi_n)\lambda = (\xi_1\lambda,\xi_2\lambda,\ldots,\xi_n\lambda)
 	\end{align*}
 \end{primer}
\subsection{Podmoduli}
 Vsaka podmnožica (levega) $K$-modula $M$, ki je zaprta za obe operaciji je \textbf{podmodul} (oznaka $\leq$).
 \begin{opomba}
 	Do nadaljnjega bomo študirali le leve module. Vse kar velja za njih, velja tudi za desne. Če ne bomo posebej poudarili, bodo vsi moduli levi.
 \end{opomba}
 \begin{trditev}
 	$L$ je podmodul $K$-modula $M$, če:
 	 \begin{enumerate}
 	 	\item  $L + L \subset L$
 	 	\item $KL \subset L$
 	 \end{enumerate}
 	 Izkaže se, da je podmodul avtomatično podgrupa za $+$ v $(M,+)$.
 	 \proof
 	 Dokazati je treba le, da iz $x\in L$ sledi $-x\in L$. To je res, ker $-1 \in K$, torej $(-1)x\in L$ in $(-1)x = -x$. 
 \end{trditev}
 Za $L\leq M$, $L_1, L_2 \leq M$ uporabljamo oznake:
 \begin{align*}
 	L + L &= \{x+y\mid x,y,\in L\} \\
 	L_1 + L_2 &= \{x+y\mid x\in L_1, y\in L_2\}
 \end{align*}
 \begin{trditev} \hfill
 	\begin{enumerate}
 		\item $L_1+L_2$ je podmodul in je najmanjši podmodul, ki vsebuje $L_1$ in $L_2$
 		\item $L_1 \cap L_2$ je podmodul in je največji podmodul vsebovan v $L_1$ in $L_2$
 	\end{enumerate}
 	\proof Domača naloga.
 \end{trditev}
 Naj bo $\{x_\lambda\}_{\lambda\in J}$ družina elementov modula $M$. Iščemo najmanjši podmodul modula $M$, ki vsebuje vse elemente $x_\lambda$,$\lambda \in J$. Rečemo mu, če obstaja, \textbf{podmodul generiran z $\{x_\lambda\}_{\lambda\in J}$} in označimo $\langle x_\lambda\rangle_{\lambda\in J}$
 \begin{trditev}
 	Podmodul $\langle x_\lambda\rangle_{\lambda\in J}$ po tej definiciji vedno obstaja in je en sam.
 	\proof
 	\underline{Prvi način:} Naj bo $\mathcal M$ družina vseh podmodulov, ki vsebuje $\{x_\lambda\}_{\lambda\in J}$:
 	$$ \mathcal M = \{L\leq M \mid \{x_\lambda\}_{\lambda\in J}\subset L\} $$
 	Ta družina je neprazna, ker je $M\in\mathcal M$. $\cap \mathcal M$ je podmodul, saj:
 	\begin{enumerate}
 		\item  $x,y\in \cap \mathcal M$, torej $x,y\in L$ za vsak $L\in\mathcal M$. Torej $x+y\in L$ za vsak $L\in \mathcal M$, torej $x+y\in\cap \mathcal M$.
 		\item Za $\lambda \in K$, $x\in\cap M$ podobno sklepamo, da $\lambda x \in \cap \mathcal M$
 	\end{enumerate}
 	Ker $\{x_\lambda\}_{\lambda\in J}$ je vsebovana v vseh $L\in \mathcal M$, torej tudi v $\cap M$. Torej je $\cap\mathcal M \in \mathcal M$ in je najmanjši podmodul s to lastnostjo.
 	\qed \\
 	\underline{Drugi način:}
 	Kako bi ta podpodul dobili? $\langle x_\lambda\rangle_{\lambda\in J} = M_0$, za vsak $\lambda\in J$ velja $x_\lambda \in M_0$, in za $\alpha_\lambda\in K$ velja $\alpha_\lambda x_\lambda \in M_0$. Očitno morajo biti v $M_0$ vse končne vsote oblike:
 	$ \lambda_1, \lambda_2 \ldots, \lambda_n \in M $, $\alpha_1,\alpha_2,\ldots,\alpha_n \in K$:
 	$$ \alpha_1 x_{\lambda_1} + \cdots + \alpha_n x_{\lambda_n} \in M_0 $$
 	Ogledamo si družino vseh takih končnih vsot:
 	$$ \{\alpha_1 x_{\lambda_1} + \cdots + \alpha_n x_{\lambda_n} \mid n\in \NN, \alpha_k \in K, k = 1,2,\ldots,n, \lambda_k\in J\}$$
 	Izkaže se, da je to neki podmodul $M$. 
 	Ker vsebuje $M_0$ in očitno ne more biti večji od $M_0$, je to kar $M_0$.
 	\qed
 \end{trditev}
 Kdaj so $\{x_\lambda\}_{\lambda\in J}$ ``linearno neodvisni'' povemo natanko na isti način, kot v vektorskih prostorih. Torej če za vsako $K$-linearno kombinacijo iz 
 $$ \alpha_1 x_{\lambda_1} + \cdots + \alpha_n x_{\lambda_n} = 0 $$
 sledi
 $$ \alpha_1 = \alpha_2 = \cdots = 0 $$
 Družina $\{x_\lambda\}_{\lambda\in J}$ je baza modula $M$, če je hkrati 
 \begin{enumerate}
 	\item Linearno neodvisna (gl. zgoraj)
 	\item Napenja $M$, torej  $\langle x_\lambda \rangle_{\lambda\in J} = M$ 
 \end{enumerate}
 Modul, ki ima bazo imenujemo prosti modul. Takih modulov je malo.
\subsection{Kvocientni ali faktorski modul}
Ali potrebujemo odlikovani podmodul po katerem kvocientiramo ali je možno kvocientirani s vsakim? Kvocientni modul je možno tvoriti po vsakem podmodulu $L\leq M$. Vpeljemo ga:
$$ M/L := \{x+L \mid x\in M\} $$
kar je enaka definicija kot pri (aditivno pisanih) grupah. Avtomatično dobimo grupo. Preverimo še delovanje:
$$\lambda(x+L) = \lambda x + L$$
Ali je to dobra definicija? Da:
\begin{gather*}
	\lambda(x+L) := \lambda y+l = \lambda x + l \\
	x - y \in L \Rightarrow \lambda(x-l) = \lambda x -  \lambda y \in L
\end{gather*}
Ostali štirje aksiomi sledijo avtomatsko iz prvotnih. Tako dobimo levi $K$-modul, ki ga označimo z $M/L$
\begin{primer}
	Glejmo na $K$ kot na levi $K$-modul. Podmoduli $K$ so natanko levi ideali $K$, faktorske grupe po levih idealih v splošnem niso kolobarji, razen če je ideal $K$ dvostranski, lahko pa jih naredimo za leve $K$-module.
\end{primer}
\subsection{Homomorfizmi}
Naj bosta $M$ in $L$ leva $K$-modula. Preslikava $f:M\to L$ je homomorfizem levih $K$-modulov, če ohranja obe operaciji:
\begin{align*}
	f(x+y) &= f(x) + f(y)  \tag*{($\forall x ,y\in M$)} \\
	f(\lambda x) &= \lambda f(x) \tag*{($\forall\lambda\in K\forall x\in M$)}
\end{align*}
Enostavno vidimo, da je dovolj preveriti ``kombiniran aksiom'':
\begin{align*}
	f(\lambda x + \mu y) &= \lambda f(x) + \mu f(y) \tag*{($\forall\lambda,\mu\in K\forall x,y\in M$)}
\end{align*}
Temu aksiomu pravimo $K$-linearnost. 
Za poimenovanje homomorfizmov s posebnimi lastnostmi uporabljamo običajne predpone (\textbf{mono-}, \textbf{epi-}, \textbf{izo-}, \textbf{endo-}, \textbf{avto-}). 
\begin{definicija}
	Jedro in slika homomorfizma:
	\begin{align*}
	 \ker f &= \{x\in M \mid f(x) = 0\} \\
	  \im g &= \{f(x) \mid x \in X\}
	\end{align*}
\end{definicija}
\begin{trditev}
	Slika in jedro sta podmodula ustreznih modulov. 
\end{trditev}
\begin{izrek}[Osnovni izrek o izomorfizmih]
	\label{izrek:234}
	Naj bo $L\leq M$ in $f: M \to N$ homomorfizem $K$-modulov (oz. $K$-linearna preslikava), ki v svojem jedru vsebuje $L$. Tedaj obstaja natanko ena $K$-linearna preslikava $\overline f:M/L \to N$, tako da komutira diagram v kategoriji $_K\cat{Mod}$ ($p$ je kanonična projekcija $x \mapsto x+ L$):
	$$
		\xymatrix{
			M \ar[r]^f \ar[d]_p & N \\
			M/L \ar@{-->}[ur]_{\exists!\overline f}
		}
	$$
	\proof
	Pokažimo najprej enoličnost:
	\begin{align*}
		\overline f(x + L) = \overline f(p(x)) = (f \circ p)(x) = f(x) \tag*{(mora biti)}		
	\end{align*}
	Torej že imamo definicijo, preverimo, da je dobro definirana:
	\begin{align*}
		x+ L = y+ L &\iff x-y \in L \\
		&\Rightarrow f(x-y) = 0 \tag*{(zaradi privzetka o jedru)} \\
		&\Rightarrow f(x) = f(y)
	\end{align*}
	Očitno je $K$-linearna preslikava.
	\qed
\end{izrek}
Ta izrek lahko predstavimo tudi kategorično. Kategoriji $_K\cat{Mod}$ priredimo kategorijo $_K\cat{Mod}(M,L)$, katerih objekti sourejeni pari $(N,f)$, $N \in _K\cat{Mod}$, $f \in \Hom_{_K\cat{Mod}}(M,N)$, za katerega $L \leq \ker f$. Morfizmi $\alpha: (N,t) \to (N',t')$ so vsi takšni, za katere v $_K\cat{Mod}$ komutira diagram:
$$
	\xymatrix{
		M \ar[dr]_{f'} \ar[r]^{f} & N \ar[d]^{\alpha} \\
		& N'
	}
$$
Kolešček je običajni kompotitum $K$-linearnih preslikav.
\begin{posledica}
	V kategoriji $_K\cat{Mod}(M,L)$ je $(M/L,p)$ univerzalni objekt.
\end{posledica}
\begin{definicija}
	Naj bosta $L_1\leq M$ in denimo, da obstaja $L_2\leq M$ tak, da je $L_1\cap L_2 = \{0\}$ in $ L_1 + L_2 = M $. Če obstaja, potem rečemo, da je $L_2$ \textbf{komplement} modula $L_1$ v $M$.
	V vektorskih prostorih smo navajeni, da komplement vselej obstaja. 
\end{definicija}
\begin{primer}
	$M = \RR^2$ nanj gledamo kot na $\RR$-modul. Naj bo $L_1$ poljuben enorazsežen podmodul. Potem je njegov komplement poljuben drug enorazsežen podprostor.
\end{primer}
\begin{primer}
	$\ZZ$ kot $\ZZ$-modul. Podmoduli so ideali in ker je $\ZZ$ glavni ideal, so vsi podmoduli oblike $(n)$ za neko $n\in\NN_0$, 
	\begin{align*}
		(n) \cap (m) &= (\operatorname{lcm}(n,m)) \\
		(n) + (m) &= (\operatorname{gcd}(n,m))
	\end{align*}
	Torej noben pravi podmodul nima komplementa.
\end{primer}
\begin{definicija} \hfill
\begin{enumerate}
	\label{definicija:moduli_vsot}
	\item 
	Naj bodo $M_1,M_2,\ldots,M_n$ levi $K$-moduli. Tvorimo \textbf{zunanjo direktno vsoto} teh modulov:
	$$ M_1\oplus M_2 \oplus \cdots \oplus M_n = \{(x_1,x_2,\ldots,x_n)\mid x_i \in M_i\} $$
	operacije definirane po komponentah.
	\item Imamo nek modul $M$ in neke njegove podmodule $L_1,L_2, \ldots L_m \leq M$, tako da:
	\begin{enumerate}
		\item $L_1 + L_2 + \cdots + L_n = m$ 
		\item $L_i \cap (L_1 + \cdots + L_{i-1} + L_{i+1} + \cdots + L_n) = \{0\}$
	\end{enumerate}
	Tedaj pravimo da je $M$ \textbf{notranja direktna vsota} svojih podmodulov $L_i$.
	\item Imejmo morfizme med moduli $M$ in $M_1,M_2,\ldots,M_n$: $M_k \xrightarrow{j_k} M$, $M\xrightarrow{p_k}M_k$, tako da:
	\begin{enumerate}
		\item $p_k j_k = \id_{M_k}$
		\item $p_kj_l = 0$ za vsak $l\neq k$
		\item $\displaystyle \sum_{k=1}^n j_k p_k = \id_M$
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{definicija}
\begin{izrek}
	Za module $M, M_1, M_2, \ldots, M_n$ so ekvivalentne nalednje trditve:
	\begin{enumerate}
		\item $M$ je izomorfen zunanji direktni vsoti modulov $M_1, \ldots, M_n$
		\item $M$ je enak notranji direktni vsoti svojih podmodulov $L_1,\ldots,L_n$, za katere velja $L_k \equiv M_k$
		\item Obstajajo morfizmi kot v točki 3 definicije \ref{definicija:moduli_vsot}.
	\end{enumerate}
	\proof
	$(1)\Rightarrow(2)$: 
	\begin{align*}
		M &= M_1 \oplus M_2 \oplus \cdots \oplus M_k \\
		L_k&=\{(\overbrace{0,\ldots,0}^{i-1},x,0,\ldots,0)\mid x\in M_k\} \cong M_k
	\end{align*}
	Preverimo pogoje:
	\begin{enumerate}
		\item $(x_1,x_2,\ldots,x_n) = (x_1,0,\ldots, 0) + (0,x_2,0,\ldots,0) + \cdots + (0,\ldots,0,x_n)$ 
		\item $L_! + \cdots + L_{i-1} + L_{i+1} + \cdots + L_n = \{(x_1,x_2,  \ldots x_{i-1}, 0, x_{i+1}, \ldots, x_n) \id x_k\in M_k\}$. VIdimo, da je $\{0\}$ edini v preseku.
	\end{enumerate} 
	$(2)\Rightarrow(3)$: Denimo, da imamo $M$ in notranjo direktno vsoto $L_1 \ldots L_n$. Potem imamo $L_k \xrightarrow{j_k} M$ naravne vložitve in iščemo $M \xrightarrow{p_k} L_k$. Za $x\in M$ ga lahko zapišemo kot $ x = x_1,x_" + \cdots + x_n$, kjer $x_i \in L_i$ (po pogoju (1)). Zdaj pa lahko nastavimo $p_k: x\mapsto X_k$ TO je dobro definirano, saj: \begin{align*}
		x &= x_1+y_2 + \ldots + y_n \\ &\Rightarrow 0 = X_k - Y_k = (y_1 - x_1) + \cdots + (y_{k-1} - y_{k-1}) + (y_{k+1} - y_{k+1}) + \ldots + (y_{n} - y_{n}) 
	\end{align*}
	Preberimo pogoje:
	\begin{enumerate}
		\item $(p_kj_k)x = p_k x = x$ za $x\in L_k$
		\item $p_kj_lx = p_k x = 0$ za $x \in L_l, k\neq l$
		\item Naj bo $x \in M$, tako da $x = x_1+x_2 + \cdots + x_n$, $x_j \in L_j$. Potem $p_kx = k_k$, s čimer $(j_k p_k) x = x_k$, torej:
		$$ \sum_{k=1}^n (j_kp_k)x = x $$
	\end{enumerate}
	$(3)\Rightarrow(1)$:  Privzemimo (3) in izpostavimo $M$. Imamo preslikavi $\phi: M \to M_1\oplus M_2 \oplus \cdots \oplus M_n $ in $\psi: M_1\oplus M_2 \oplus \cdots \oplus M_n  \to M$:
	 Za $x\in M$ je $\phi(x) = (p_1(x), p_2(x), \ldots,p_n(x))$, $\psi(x_1,x_2,\ldots,x_n) = j_1(x_1) + j_2(x_y) + \cdots + j_n(x_n)$. Torej:
	 $$ (\psi \circ \phi)(x) =  (j_1p_1)(x) + (j_2p_2)(x) + \cdots + (j_np_n)(x)$$
	 Torej:
	 $$\left(\sum_{k=1}^n (j_kp_k)\right)(x) = x$$
	 V drugo smer pa:
	 $(\phi \circ \psi)(x_1,x_2,\ldots,x_n) = \phi(j_1(x_1) + j_2(x_2) + \cdots + j_n(x_n)) = (x_1,x_2,\ldots,x_n)$
	 Torej sta oba kompozita identični preslikvi, torej sta izomorfizma. 
	 \qed
\end{izrek}
\subsection{Eksaktnost}
Pojasniti želimo odnose med moduli, podmoduli, faktorskimi (kvocientnimi) moduli s pomočjo morfizmov. Lahko bi to počeli v poljubni konkretni kategoriji, pri modulih lahko ta pogled dobro razložimo.
$$\xymatrix{ L \ar[r] & M \ar[r] & N }$$
Včasih bomo morfizmom dali imena:
$$\xymatrix{ L \ar[r]^f & M \ar[r]^g & N }$$
Zaporedju pravimo, da je \textbf{eksaktno pri $M$}, če $\im f = \ker g$. Lahko imamo tudi daljše zaporedje:
$$\xymatrix{ \cdots \ar[r] & M_{n-1} \ar[r]^{f_{n-1}} & M_n \ar[r]^{f_{n}} & M_{n+1} \ar[r]^{f_{n+1}} & M_{n+1} \ar[r] & \cdots }$$
Takšno zaporedje je lahko tudi neskončno. 
\begin{primer}
	$$\xymatrix{M \ar[r]^{f} & N}$$
	kjer je $f$ homomorfizem med dvema moduloma. Dodamo mu 0 na desni (trivialni modul):
	$$\xymatrix{M \ar[r]^{f} & N \ar[r] & 0} $$
	Kdaj je to zaporedje eksaktno? Natanko takrat, ko je $f$ surjektiven, torej epimorfizem. Če dodamo $0$ na levi:
	$$\xymatrix{0 \ar[r] &  M \ar[r]^{f} & N } $$
	Kdaj je to zaporedje eksaktno? Natanko takrat, ko je $f$ injektiven, torej monomorfizem. Torej, če želimo, da bo eksaktno zaporedje:
	$$\xymatrix{0 \ar[r] &  M \ar[r]^{f} & N \ar[r] & 0} $$
	mora $f$ biti izomorfizem.
\end{primer}
Kadar je zaporedje modulov eksaktno pri vsakem modulu, rečemo tudi, da je \textbf{eksaktno zaporedje}. Med zaporedji ima poebno logo tako imenovano \textbf{kratko zaporedje}:
$$\xymatrix{0 \ar[r] &  L \ar[r] &  M \ar[r] & N  \ar[r] & 0} $$
\begin{primer}
	Oglejmo si primer kratkega eksaktnega zaporedja: Naj bo $L\leq M$ podmodul in $j:L\to M$ naravna vložitev. Tvorimo $M/L$. Nadalje naj bo $p:M \to M/L$ kvocientni homomorfizem (projekcija). Poglejmo si zaporedje:
	$$\xymatrix{0 \ar[r] &  L \ar[r]^j &  M \ar[r]^p & M/N  \ar[r] & 0} $$
	To zaporedje je eksaktno, saj:
	\begin{enumerate}
		\item Naravna vložitev je injektivna, torej je zaporedje eksaktno pri $L$
		\item $\im j = L$, $\ker p = L$, torej je zaporedje eksaktno pri $M$.
		\item Kanonična projekcija je vselej sujektivna, torej je zaporedej eksaktno pri $M/L$
	\end{enumerate}
Eden izmed ciljev tega razdelka je pokazati, da je vsako kratko eksaktno zaporedje ``izomorfno'' temu eksaktnemu zaporedju.
\end{primer}
\begin{primer}
	Naj bo $M\xrightarrow{f}N$ poljuben homomorfizem modulov. Tedaj imamo zaporedje:
	$$ \xymatrix{ 0 \ar[r] & \ker f \ar[r]^j & M \ar[r]^f & N \ar[r]^p & \coker f \ar[r] & 0 } $$
	kjer je $\coker f = N/\im f$ \textbf{kojedro homomorfizma f}. To zaporedje je eksaktno pri vsakem členu po definicji.
	$\coim f = M/\ker f$ je koslika homomorfizma $f$
	Tedaj je eksaktno zaporedje:
	$$ \xymatrix{ 0 \ar[r] & \coim f \ar[r] & \im f \ar[r] & 0 } $$
	kjer je preslikava med $\coim f$ in $\im f$ podana s predpisom $x + \ker f \mapsto f(x)$ (zares izomorfizem).
	Tako smo iz poljubnega homomorfizma na naraven način dobili dve eksaktni zaporedji.
\end{primer}
Zaporedja modulov tvorijo svojo kategorijo. Obstaj anpr. kategorija kratkih zaporedij:
\begin{itemize}
	\item \textbf{objekti:} $$\xymatrix{0 \ar[r] &  L \ar[r] &  M \ar[r] & N  \ar[r] & 0} $$
	\item \textbf{morfizmi:}
		$$
	\xymatrix{
	0 \ar[r] & L \ar[d]_\alpha \ar[r] & M \ar[d]_\beta \ar[r] & N \ar[d]_\gamma \ar[r] & 0 \\
	0 \ar[r] & L' \ar[r] & M' \ar[r] & N' \ar[r] & 0 \\
	}
	$$
	morfizmi so torej trojice $(\alpha ,\beta,\gamma) \in \Hom(L,L') \times \Hom(M,M') \times \Hom(N,N')$, takšni da diagram zgoraj komutira. Komponiramo jih na naraven način:
		$$
	\xymatrix{
	0 \ar[r] & L \ar[d]_\alpha \ar[r] & M \ar[d]_\beta \ar[r] & N \ar[d]_\gamma \ar[r] & 0 \\
	0 \ar[r] & L' \ar[d]_{\alpha'} \ar[r] & M' \ar[d]_{\beta'} \ar[r] & N' \ar[d]_{\gamma'} \ar[r] & 0 \\
	0 \ar[r] & L'' \ar[r] & M'' \ar[r] & N'' \ar[r] & 0 \\
	}
	$$
	Torej: $(\alpha',\beta',\gamma') \circ (\alpha,\beta,\gamma) = (\alpha'\alpha,\beta'\beta,\gamma'\gamma)$
\end{itemize}
Pravimo, da sta dve eksaktni zaporedji \textbf{izomorfni}, če sta ekvivalentni v tej kategoriji. Drugače povedano: če so $\alpha,\beta, \gamma$ izomorfizmi moduli in če vsi diagrami komutirajo.

\begin{izrek}[Short five lemma]
	Imejmo komutativen diagram z eksaktnima vrsticama:
	$$
	\xymatrix{
	0 \ar[r] & L \ar[d]_\alpha \ar[r] & M \ar[d]_\beta \ar[r] & N \ar[d]_\gamma \ar[r] & 0 \\
	0 \ar[r] & L' \ar[r] & M' \ar[r] & N' \ar[r] & 0 \\
	}
	$$
	Tedaj velja:
	\begin{enumerate}
		\item Če sta $\alpha$ in $\gamma$ injektivna, je tudi $\beta$ injektiven.
		\item Če sta $\alpha$ in $\gamma$ surjektivna, je tudi $\beta$ surjektiven.
		\item Če sta $\alpha$ in $\gamma$ bijektivna, je tudi $\beta$ bijektiven.
	\end{enumerate}
	\proof
	Radi bi dokazali eksaktnost pri $M$ navzdol:	$$
	\xymatrix{
	& 0 \ar[d] & 0 \ar[d] & 0 \ar[d] & \\
	0 \ar[r] & L \ar[d]_\alpha \ar[r]^f & M \ar[d]_\beta \ar[r]^g & N \ar[d]_\gamma \ar[r] & 0 \\
	0 \ar[r] & L' \ar[r]_{f'} & M' \ar[r]_{g'} & N' \ar[r] & 0 \\
	}
	$$
	Dokazovali bomo z metodo ``preganjanja'' diagramov (sprehod po diagramu)
	Naj bo $x\in M$. Če $\beta x = 0$, potem je gotovo tudi $\gamma y = 0$, ker $\gamma y = g'\beta x$ (zaradi komutativnosti). Zaradi injektivnosti $\gamma$ to pomeni, da je $y = 0$. Ker je torej $x \in \ker g$, je zaradi eksaktnosti $x\in \im f$, torej obstaja $u \in L$, da $fu = x$
	$$
	\xymatrix{
	 \exists u \ar@{|->}[d]_\alpha \ar@{|->}[r]^f & x \ar@{|->}[d]_\beta \ar@{|->}[r]^g & y \ar@{|->}[d]_\gamma \\
	 v \ar@{|->}[r]_{f'} & 0 \ar@{|->}[r]_{g'} & 0 
	}
	$$
	Uporabimo komutativnost levega kvadrata, torej 
	\begin{align*}
		(f'\alpha) u = (\beta f)u = \beta(f u) = \beta x = 0 \\
		f'(\alpha u ) = 0 \Rightarrow \alpha u \in \ker f'
	\end{align*}
	Ker je druga vrstica eksaktna, je $\alpha u = 0$, ker pa je $\alpha$ injektiven, je $u=0$, torej $x = fu = 0$, torej je $\beta$ injektiven. Sedaj pokažimo surjektivnost:
	Izberimo nek $y\in M'$.  Radi bi dokazali, da $y\in \im \beta$. Označimo $z = g'y$. Ker je $\gamma$ surjektiven, obstaja $v\in N$, da $\gamma v = z$. Zaradi eksaktnosti prve vrstice, obstaja $u \in M$, da $gu = v$. 
	$$
	\xymatrix{
	 \cdot   & \exists u \ar@{|->}[d]_\beta \ar@{|->}[r]^g & v \ar@{|->}[d]_\gamma \\
	 \cdot  & y \ar@{|->}[r]_{g'} & z 
	}
	$$
	Zaradi komutativnosti desnega kvadrata vemo, da velja $(g'\beta) u = (\gamma g) u$. Ne vemo ali je $y = \beta u$. Zato vzamemo razliko: 
	\begin{align*}
		g'(\gamma - \beta u ) = g'y - g'\beta u = z - z = 0
	\end{align*}
	Ugotovili smo, da je $\gamma - \beta u\in \ker g' = \im f'$. Narišemo drug diagram:
	$$
	\xymatrix{
	 w \ar@{|->}[d]_\alpha \ar@{|->}[r]^f & fw \ar@{|->}[d]_\beta  & \cdot  \\
	 x \ar@{|->}[r]_{f'} & y - \beta u & \cdot
	}
	$$
	$\alpha$ je surjektiven, torej obstaja $w\in L$, da $\alpha w = x$. Zaradi komutativnosti $\beta fw = f'\alpha w = f'x = y-\beta u$. Torej je $y = \beta u + \beta fw = \beta(u + fw)$ v sliki $\beta$. Točka 3 trivialno sledi iz 1 in 2. 
	\qed
\end{izrek}
\begin{posledica}
	Ta lema nam pove, da so vsa kratka eksaktna zaporedja izomorfna zaporedju:
	$$\xymatrix{ 0 \ar[r] & L \ar[r] & M \ar[r] & M/L \ar[r] & 0}$$
	Druga stran: Če je $L \cong L'$ podmodula in $M/L \cong M'/L'$, potem tudi $M\cong M'$.
	Izkaže se, da v splošnem to ni res.
\end{posledica}

\begin{izrek}
	Naj bo $0 \xrightarrow{} L \xrightarrow{f} M \xrightarrow{g} N \xrightarrow{} 0$ kratko eksaktno zaporedje. Tedaj so ekvivalentne naslednje trditve:
	\begin{enumerate}
		\item  Obstaja morfizem $\phi: M\to L$, da je $\phi \circ f = \id_L$ 
		\item Obstaja morfizem $\psi: N \to M$, da je $g \circ \psi = \id_N$
		\item Dano eksaktno zaporedje je izmorfno zaporedju
		$$ \xymatrix{ 0 \ar[r] & L \ar[r]^-j & L \oplus N \ar[r]^-p   & N \ar[r] & 0 } $$
		kjer sta $j$ in $p$ kanonična vložitev in kanonična projekcija.
		\proof
		($1\Rightarrow3$): 
		$$ \xymatrix{
			0 & L & M          & N & 0 \\
			0 \ar[r] & L \ar[r]^-j & L \oplus N \ar[r]^-p   & N \ar[r] & 0
		} $$
		Obstaja $\phi: M \to L$, da je $\phi \circ f = \id_L$
	\end{enumerate}
	$\vdots$
\end{izrek}
\thisjustin{Manjka 2 uri zapiskov, imaš na mailu.}
\begin{izrek}
	Vsak prost modul je projektiven.
	\proof
	$$\vdots$$

	$$ \xymatrix{
		X \ar[r]^j \ar[d]_f & P \ar@{-->}[ld]_{\exists!\overline f} \ar[d] \\
		L \ar[r] & M \ar[r] & 0
	} $$
	Zgoraj levi trikotnik komutira na ravni preslikav. Radi bi pokazali, da spodaj desni komutira na ravni homomorfizmov. 
	$$ \xymatrix{
		X \ar[r]^j \ar@{-->}[rd] & P \ar[d] \\
		L \ar[r] & M \ar[r] & 0
	} $$
	S to preslikavo (kompozitum) je desna puščica enolično določena po univerzalni lastnosti. Radi bi dokazali da komutira $\Rightarrow$:
		$$ \xymatrix{
		X \ar[r]^j & P \ar@{=>}[ld]_{\exists!\overline f}  \ar@{=>}[d] \\
		L \ar@{=>}[r] & M \ar[r] & 0
	} $$
	\qed
\end{izrek}
\begin{izrek}
	Za modul $P$ so ekvivalentne trditve:
	\begin{enumerate}
		\item $P$ je projektiven.
		\item Vsaka kratka eksaktna vrstica, ki se konča v $P$
		$$ \xymatrix{ 0 \ar[r] & L \ar[r] & M \ar[r] & P \ar[r] & 0 } $$
		je razcepno eksaktna.
		\item Modul $P$ je izomorfen nekemu podmodulu nekega prostega modula, ki je komplemetiran. 
	\end{enumerate}
	\proof
	(1$\Rightarrow$2): Vzemimo poljubno kratko eksaktno zaporedje in mu nad zadnjim členom dodajmo $P = P$:
	$$ \xymatrix{ 
		& & & P \ar@{=}[d] \ar@{-->}[ld]_{\psi} & \\ 
		0 \ar[r] & L \ar[r] & M \ar[r] & P \ar[r] & 0 
	} $$
	Po osnovni definiciji obstaja $P\to M$, ki diagram naredi komutativen. Drugače povedano: 
	za obstaja $\psi: P \to M$, da je $g\psi = \id_P$ Po izreku \ref{2.4.2}	je zaporedje razcepno eksaktno. \\
	(2$\Rightarrow$3): 	Naj $P$ izpolnjuje pogoj 2. Po posledici \ref{2.5.2} obstaja tak prost modul $F$, da je $P$ njegova epimorfna slika. Drugače povedano: 
	$$ \xymatrix{ F \ar[r] & P \ar[r] & 0 } $$
	je eksaktna. Epimorfizem ima neko jedro, ki ga označimo z $L$ in je naravno vložen v $F$. Tako lahko to vrstico podaljšamo do kratke eksaktne vrstice:
	$$ \xymatrix{ 0 \ar[r] & L \ar[r]_{n} & F \ar[r] & P \ar[r] & 0 } $$
	jer je $n$ naravna vložitev. Po točki 2 mora biti ta kratka vrstica razcepno eksaktna. V skladu z \ref{2.4.2} je torej 
	$$ F \cong L\oplus P $$\\
	(3$\Rightarrow$1): Privzamemo, da je $P$ direktni sumand v nekem prostem modulu $F$ in si zapišemo začetno definicijo prostega modula:
	$$ \xymatrix{ & P \ar[d] & \\ L \ar[r] & M \ar[r] & 0} $$
	Na diagram narišemo prosti modul $F$ skupaj s projekcijo $F\to P$, ki jo dobimo iz dejstva, da je $P$ direktni sumand v $F$:
	$$ \xymatrix{F \ar[r] \ar@[red][dr] \ar@[red][d] & P \ar[d] & \\ L \ar[r] & M \ar[r] & 0} $$
	Izračunamo kompozitum obeh $F\to P\to M$ in za dobljeni morfizem uporabimo izrek \ref{2.6.1}, ki pove, da je $F$ projektiven. Dobimo morfizem $F\to L$, za katerga komutira spodnji levi trikotnik. Zdaj uporabimo spet dejstvo, da je $P$ direktni sumand $F$.
	\begin{equation}
		\label{eq:graf}
	 	 \xymatrix{F \ar[r]^p \ar[dr] \ar[d] & P \ar@[red]@/_1pc/[l]_\psi \ar[d] & \\ L \ar[r]_\alpha & M \ar[r] & 0} 
	 \end{equation}
	 To pomeni, da obstaja morfizem $P\xrightarrow{\psi} F$, za katerega $g\psi = \id_P$. Vpeljemo $h :F\to L$:
	 $$ \xymatrix{F \ar@[red][d]_h & P \ar@[red][l]_\psi \ar[ld]^{h\psi} \\
	 L} $$
	 Trdimo, da je to iskani homomorfizem, za katerega komutira spodaj desni trikotnik v \eqref{eq:graf}:
	 $$ \xymatrix{ \psi(x) \ar@{|->}[d] & x \ar@{|->}[d] \ar@{|->}[l]_{}  \\ h\psi(x) \ar@{|->}[r]_{} & y } $$
	 Kjer $y = \alpha h\psi(x)$. To pa je enako $f\,\id(x) = f(x)$. Ker oba trikotnika v \eqref{eq:graf} komutirata, je $\alpha h = fg$.
	 \qed
\end{izrek}
\subsection{Tenzorski produkt}
Vemo: vsak prosti modul je projektivno. Ali velja tudi obratno? To je odvisno od kolobarja. Pri Algebri II smo dokazali, da je vsak projektnivni $\ZZ$-modul prost. To sledi iz teorije abelovih grup. 
\begin{primer}
	$\ZZ_2$ lahko gledamo kot $\ZZ_6$-modul. $\ZZ_6$ je kolobar, $\ZZ_2$ je njegov faktorski kolobar po nekem idealu. Enako je $\ZZ_3$. Izkaže se, da je $\ZZ_2\oplus \ZZ_3$ izomorfen $\ZZ_6$ kot $\ZZ_6$-modul. Ker je $\ZZ_6$ po definiciji prosti modul nad samim seboj.
\end{primer}
\thisjustin{Manjka 1., 3.4.2014 - 3 ure}
\subsection{Tenzorski produkt}
\begin{izrek}
	\label{izrek:2.8.2}
	Če je $D$ desni modul in $M$ in $N$ leva $K$-modula, potem je:
	$$ D\otimes (M\oplus N) \cong (D\otimes M)\oplus(D\otimes N)$$
	kjer je $\cong$ izomorfizem abelovih grup.
	\proof
	Vemo
	$$\xymatrix{ M \ar[r] & M \oplus N \ar[r] & N \ar[r] & 0}$$
	in
	$$\xymatrix{ M \ar[r] & M \otimes N \ar[r] & N \ar[r] & 0}$$
	sta eksaktni in ju zato ``tenzoriranje z leve z $d$'' slika v eksaktni zaporedji po \ref{trditev:2.8.1}. Narišemo obena diagram:
	$$ \xymatrix{
			&   M \ar[d] \ar@{=}[dr] & \\
			N \ar[r] \ar@{=}[dr] & M\oplus N \ar[d] \ar@{-->}@/_1pc/[l] \ar[r]  \ & M \ar[r]  & 0 \\
			 & N
	} $$
	DOdamo identična izomorfizma desno zgoraj in levo podaj. Dobljeni diagram komutira. Po trditvi \ref{2.7.4} kompozitum komutira s tenzorskim produktom, zato slika tenzoriranje z leve ta diagram v komutativni diagram:
		$$ \xymatrix{
			& &   D \otimes M \ar[d] \ar@{=}[dr] & \\
			0 \ar[r] & D \otimes N \ar[r] \ar@{=}[dr] &D \otimes( M\oplus N) \ar[d] \ar@{-->}@/_1pc/[l] \ar[r]  \ & D \otimes M \ar[r]  & 0 \\
			 & & D \otimes N
	} $$
	Torej imamo komutativni diagram z eksaktnima vrstico in stolpcem. Trdimo, da lahko vrstico z leve podaljšamo do kraktega eksaktnega zaporedja. Npr. vrstica, horizontalni morfizem ima levi obrat, ... \textbf{(kaj?)} . Po izreku \ref{2.4.2}:
	$$ D\otimes (M\oplus N) \cong (D\otimes M)\oplus(D\otimes N)$$
	\qed
\end{izrek}
\begin{posledica}
	\label{posledica:2.8.3}
	Naj bo $D$ poljuben desni $K$-modul. Tedaj je levi $K$-modul $K^n$ (pri poljubnem $n\geq 1$):
	$$ D\otimes K^n \cong (D \otimes K)^n $$
	kjer je $\cong$ izomorfizem abelovih grup.
	\proof
	Indukcija. Naj bo $A:=D\otimes K$ Pri $n=1$ velja. Predpostavimo, da za $n$ velja:
	\begin{align*}
		D\otimes K^{n+1} &\cong D \otimes (K^n \oplus K) \cong \\
						 &\cong (D \otimes K^n) \oplus (D\otimes K) \\
						 &\cong A^n \oplus A \cong A^{n+1}
	\end{align*}
	\qed
\end{posledica}
\begin{posledica}
	Naj bo pri nekih $m,n\geq 1$ $K^n$ levi in desni $K$-modul. Tedaj je $K^m \otimes K^n$ izomorfen matrikam $K^{m,n}$.
	\proof
	$K^m \oplus K$ je izomorfen $K$ kot abelova grupa. Enako je $K \otimes K^n$ izomorfno $K^n$ abelova grupa. V vsem kar smo naredili,lahko zamenjamo levo in desno.
	$K^m \otimes K^n$ je po posledici \ref{posledica:2.8.3} izomorfno $(K \otimes K^n)^m$, kar pa je izomorfno $\left(K^n\right)^m$.
	\qed
\end{posledica}
\subsection{Tenzorski produkti nad komutativnimi kolobarji}
Splošni produkt dveh modulov je abelova grupa. Če pa je kolobar, ki deluje na modul, komutativen, potem lahko to abelovo grupo na naraven način opremimo s strukturo $K$-modula. Vpeljati moramo delovanje kolobarja $K$ na tenzorskem produktu. Torej, če imamo modula $N$, $M$ in $M \otimes N$, potem imamo delovanje $ K\times ( M\otimes N) \to M \otimes N$. Za $\lambda \in K$ bi radi vpeljali oznako ``množenje z $\lambda$'': 
\begin{align*}
 	\mu_\lambda&: M\times N \to M\otimes N \\
 	\mu_\lambda&: (x,y) \mapsto x \otimes \lambda y 
 \end{align*} 
 Ta preslikava je uravnotežena, zato jo lahko enolično dvignemo do $\overline \mu_\lambda : M\otimes N \to M \otimes N$:
 $$ \overline \mu_\lambda : \sum_{i=0}^n x_i \otimes y_i \mapsto \sum_{i=0}^n x_i  \lambda \otimes y_i $$
 Preverimo aksiome. Očitno je abelova grupa. Izračunamo levo in deno stran na poljubnem tenzorju $\sum_{i=1}^n x_i \oplus y_i$:
 \begin{align*}
 	\overline \mu_{\lambda_1} + \overline \mu_{\lambda_2} &=
 	\sum_{i=1}^n x_i \lambda_1 \oplus y_i  + \sum_{i=1}^n x_i \lambda_2 \oplus y_i  = \\
 	&=	\sum_{i=1}^n (x_i(\lambda_1 + \lambda_2)) \otimes y_i = \\ 
 	&= \overline \mu_{(\lambda_1 + \lambda_2)}
 \end{align*}
 Tretji aksiom.
 \begin{align*}
 	\overline \mu_{\lambda_1} \left(\overline \mu_{\lambda_1} \left( \sum_{i=1}^n x_i \otimes y_i \right)\right) &= \overline\mu_{\lambda_1} \left( \sum_{i=1}^n x_i\lambda_2 \otimes y_i \right) = \\
 	&= \sum_{i=1}^n  x_i (\lambda_2 \lambda_1) \otimes y_i = \\
 	&= \overline \mu_{\lambda_1\lambda_2} \tag*{(zaradi komutativnosti)}
 \end{align*}
 Vidimo, da je v tem primeru $M\otimes_K N$ $K$-modul. Glede na komutativnost $K$ razlike med ``levi'' in ``desni'' modul ni.
 za $M,N,L$ module je $f: M \times N \to L$ bilinearna, če:
 \begin{itemize}
 	\item $K$-linearna v prvem faktorju:
 		$$f(\alpha_1 x + \alpha_2 x_2, y) = \alpha_1 f(x_1, y) + \alpha_2 f(x_2, y)$$
	\item $K$-linearna v drugem faktorju:
 		$$f(x, \alpha_1 y + \alpha_2 y_2) = \alpha_1 f(x, y_1) + \alpha_2 f(x, y_2)$$ 		
 \end{itemize}
 Naravna bilinearna preslikava $M \times N \to M \otimes_K N$ je definirana z $(x,y) \mapsto x \otimes y$
 Preverimo samo linearnost na prvi faktor (drugi podobno):
 \begin{align*}
 	(\alpha_1 x_1 + \alpha_2 x_2, y) &\mapsto (\alpha_1 x_1 + \alpha_2 x_2 ) \otimes y = 
 	\\ &= \alpha_1(x_1 \otimes y) + \alpha_2 (x_2 \otimes y)
 \end{align*}
 \begin{izrek}
 	Zgoraj definirani tenzorski porodukt (kot $K$-modul) skupaj z bilinearno preslikavo $j: M\times N \to M \otimes_K N$ ima naslednjo univerzalno lastnosti: Za poljuben $K$-modul $L$ in bilinearno preslikavo $f: M\times N \to L$ obstaja natanko en homomorfizem $K$-modulov $\overline f: M\otimes N \to L$, pri katerem komutira diagram 
 	$$ \xymatrix{
 		M\times N \ar[d]_f \ar[r]^j & M \otimes_K N \ar@{-->}[dl]^{\exists! \overline f} \\
 		L
 		 	} $$
 	\proof
 	Preslikavi $j$ in $f$ sta uravnoteženi (in $M\otimes_K N$ je kot abelova grupa isto kot $M\otimes N$). Zato po splošni univerzalni lastnosti obstaja homomorfizem abelovih grup, ki diagram naredi komutativen. Preveriti moramo torej samo še, da je $\overline f$ spleten z delovanjem. Dovolj bo, da preverimo na poljubnem tenzorju:
 	\begin{align*}
 		\overline f\left( \overline \mu_\lambda \left( \sum_{i=1}^n x_i \otimes y_i \right) \right )  &= \overline f \left( \sum_{j=1} ^n x_i \lambda \otimes y_i\right) \\
 		&= \sum_{i=1}^n \lambda f(x_i, y_i) = \\
 		&= \lambda \sum_{i=1} ^n f(x_i, y_i) = \\
 		&= \lambda \overline f \left(\sum_{i=1}^n x_i \otimes y_i \right)
 	\end{align*}
 	$\overline f$ je torej homomorfizem $K$-modulov.
 	\qed
 \end{izrek}
 \begin{izrek}
 	\label{izrek:2.9.2}
 	Če sta $M \xrightarrow{f} M'$ in $N \xrightarrow{g} N'$ homomorfizma $K$-modulov, potem obstaja natanko enhomomorfizem $K$-modulov $M\otimes_K N \xrightarrow M \otimes_K N'$, ki ga označimo z $f\otimes g$, z lastnostjo $$f\otimes g: x\otimes y \mapsto f(x) \otimes g(y)  $$
 	\proof
 	Po izreku \ref{izrek:2.7.3} vemo, da obstaja tak $f\otimes g$ kot homomorfizem abelovih grup. Preveriti je treba, da spleta delovanje:
 	\begin{align*}
 		(f\otimes g) ( \lambda ( x\otimes y)) &= (f\otimes g) ( x\lambda \otimes y) = \\ 
 		& = f(x\lambda) \otimes g(y) = \lambda f(x) \otimes g(y) =  \\
 		&= \lambda\left[ (f\otimes g) (x\otimes y) \right]
 	\end{align*}
 	\qed
 \end{izrek}
 \begin{izrek}
 	\label{izrek:2.9.3}
 	Če so homomorfizmi $K$-modulov:
 	$$ \xymatrix{
 		M \ar[r]^f & M' \ar[r]^{f'} & M'' } $$
 	$$ \xymatrix{
 		N \ar[r]^g & N' \ar[r]^{g'} & N'' 
 	} $$
 	potem sta:
 	$$ \xymatrix{
 		M \otimes N \ar[r]^g & M' \otimes N' \ar[r]^{g'} & M'' \otimes N'' 
 	} $$
 	homomorfizma $K$-modulov in velja:
 	$$ (f'\otimes g')(f\otimes g) = (f'f)\otimes(g'g) $$
 	\proof
 	Sledi iz izreka \ref{2.7.4} ker so vsi kompoziti ``iste'' preslikave modulov v splošnem primeru.
 \end{izrek}
 \begin{izrek}
 	\label{izrek:2.9.4}
 	Če je zaporedje 
 	$$ \xymatrix{
 		L \ar[r]^f & M \ar[r] & N \ar[r] & 0 } $$
 	eksaktno in je $D$ poljubni modul, tedaj je:
 	$$ \xymatrix{
 		D\otimes L \ar[r]^f & D\otimes M \ar[r] & D\otimes N \ar[r] & 0 } $$
 	eksaktno.
 	\proof
 	Sledi iz izreka \ref{2.8.1}.
 \end{izrek}
 \begin{izrek}
 	\label{izrek:2.9.5}
 	Za poljubne $K$-modulue $L, M, N$ je:
 	$$ L \otimes ( M \oplus N) \cong (L \otimes M ) \oplus (L \otimes N) $$
 	\proof
 	Ponovimo dokaz izreka \ref{izrek:2.8.2} ali se skličemo nanj in opazimo, da so vsi homomorfizmi, kot preslikave isti kot prej. 
 \end{izrek}
 \begin{posledica}
 	\label{posledica:2.9.6} 
 	Za poljuben $V$-modul $K$ je $M\otimes K^n \cong M^n$, kjer $M^n$ pomeni modul $n$-teric elementov iz $M$ z operacijami po komponentah.
 \end{posledica}
 \begin{posledica}
 	\label{posledica:2.9.7}
 	Za poljuben $m,n\geq 1$ velja: 
 	$$ K^m \otimes K^n \cong K^{m,n} $$
 \end{posledica}
 \begin{primer}
 	Naj bo $A$ končna grupa in $\QQ$ kot $\ZZ$-modul. Kaj je $A\otimes \QQ$? 
 \end{primer}
 \thisjustin{Manjka 2 $\times$}
\section{Mreže}
\begin{trditev}
	\label{trditev:3.3.1}
	Če je $a \leq c$, potm velja v poljubni mreži za vak $b$:
	$$ a \cup (b \cap c) \leq (a \cup b) \cap c  $$
	Zato je mreža modulska natanko tedaj, ko izpolnjuje pogoj za vsak $b$ in vsak $a \leq c$:
	$$ a \cup (b\cap c) \geq (a\cup b) \cap c $$
	\proof
	\begin{align*}
		(a \cup b) \leq b \\
		 \Rightarrow& (a \cup b) \cap c \geq b\cap c \\
		 &c\geq a \\
		 &a\cup b \geq a \\
		 &(a\cup b) \cap c \geq a \\
		 &(a\cup b) \cap c \geq a \cup (b\cap c)
	\end{align*}
	\qed
\end{trditev}
\begin{primer}
	Naj bo $G$ grupa in $\mathcal N$ množica vseh podgrup edink. Urejene so z inkluzijo. Natančna spodnja meja dveh grup edink $H$ in $K$ je presek $H\cap K$. Natančna zgornja meja je produkt $HK$. To je res podgrupa edinka, ki vsebuje $H$, $K$. Trdim, da je to modulska mreža. Preveriti je treba zgolj aksiom (M2):
	Označimo podgrupe edinke $A,B,C \in \mathcal N$:
	\begin{gather*}	
		x \in AB \cap C \Rightarrow x\in C,\quad x = ab,\quad a\in A, b\in B \\
		b = a^{-1}x \in C 
	\end{gather*}	
	Ker $A \leq C$, sledi $b\in C$, torej $x \in A(B \cap C)$.
\end{primer}
\begin{primer}
	Naj bo $M$ poljuben modul in naj bo $\mathcal S$ družina podmodulov tega modula. Družina $\mathcal S$ je delno urejena z inkluzijo. Če sta $L, N \leq M$, sledi $L \cap N$ je natančna spodnja meja in $L + N$ natančna zgornja. Trdimo, da je $S$ s tema dvema operacijama modulska mreža. Operaciji sta isti, kot če bi gledali $M$ kot abelovo grupo, v abelovi grupi pa so vse podgrupe normalne. Ker sovsi podmoduli podgrupe, je to res.
\end{primer}
\begin{primer}
	V splošnem družina vseh podgrup $\mathcal S$  dane grupe $G$ ni modulska. Operaciji sta $A \cap B := A \cap B$, $A \cup B := \langle A,B \rangle$. Protiprime najdemo že v končnih grupah, mislim pa da je treba iti na štiri elemente - $G := S_4$. Naj bo:
	\begin{align*}
		A &= \langle(1\,2)\rangle \\
		B &= \langle \underbrace{(1\,2\,3\,4)}_{\phi} \rangle \\
		C &= \mbox{podgrupa vseh permutacij, ki ohranjajo negibno točko 4}
	\end{align*}
	Sedjaj pa pogledamo:
	\begin{gather*}
		\phi(1\,2) \phi^{-1} = (1\,4) 
	\end{gather*}
	In tako dalje, torej $\langle A,B\rangle = S_4$, to pomeni, da je $(A \cup B) \cap C = C$. Koliko pa je $B\cap C$.  To je samo enota grupe. Torej:
	$$ A\cup (B \cap C) = A \neq C $$
	Torej ni modulska.
\end{primer}
\begin{definicija}
	Recimo, da je $a\leq b$. Tedaj z:
	$$ L(a,b) = \{ c; a\leq c, c\leq b \} $$
	označimo \textbf{interval od $a$ do $b$}. To je vedno podmreža. 
\end{definicija}
\begin{izrek}
	\label{izrek:3.3.2}
	V modulski mreži sta si intervala $L(a, a\cup b)$ in $L(a\cap b, b)$ vedno izomorfna.
	\proof
	Imejmo $S: L(a, a\cup b) \to L(a\cap b, b)$ in $T: L(a\cap b, b) \to L(a, a\cup b)$:
	\begin{align*}
		S&: x\mapsto x\cap b \\
		T&: y\mapsto y \cup a 
	\end{align*}
	$S$, $T$ sta monotoni preslikavi:
	\begin{itemize}
		\item $a \leq x \leq a \cup b$, imamo:
		$a\cap b\leq x\cap b \leq (a\cup b) \cap b = b$
		\item $a\cap b\leq y \leq b$, imamo:
		$(a\cap b) \cup a =  a \leq y\cup a \leq b \cup a$
		\item $(TS)x = T(X\cap b) = a \cup (b\cap x) = (a\cup b) \cap x = x$ 
		\item $(ST)y = S(y \cup a) = (x\cup a) \cap b =y \cup (a\cap b) = y$
	\end{itemize}
	Rezulatat tega premisleka je, da je $S$ in $T$ sta monotoni preslikavi, druga drugi inverz, torej sta izomorfizma po izreku \ref{izrek:3.1.7}.
	\qed

\end{izrek}

\end{document}
